% ../elektronik.tex

\section*{Erneuerbare vs.\ nicht erneuerbare Energieträger}

\textbf{1.} Ordne die untenstehenden Energieträger in die Tabelle und entscheide, ob diese erneuerbare oder nicht erneuerbare Energieträger sind.

\begin{table}[!ht]
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
\hline
 & \\
\textbf{Erneuerbare Energieträger} & \textbf{Nicht erneuerbare Energieträger} \\
 & \\
 & \\
\answergap[1]{Biogas, Erdwärme, Wind,}  & \answergap[1]{Braunkohle,} \\
\answergap[1]{Sonnenstrahlung, Wasser,} & \answergap[1]{Uran (Kernenergie)} \\
\answergap[1]{Holz, Grünabfall, Müll}   & \answergap[1]{Erdgas, Erdöl} \\
 & \\
 & \\
 & \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\begin{tabularx}{\textwidth}{XXXX}
Biogas & Braunkohle & Erdwärme & Grünabfall \\
Uran (Kernenergie) & Erdgas & Holz & Müll \\
Wind & Erdöl & Sonnenstrahlung & Wasser \\
\end{tabularx}
\end{table}

\textbf{2.} Was genau bedeutet erneuerbar, bzw.\ nicht erneuerbar? Erläutere:

\linebox{3}{%
    \textbf{Erneuerbare Energien} sind Energiequellen, die sich kontinuierlich regenerieren und praktisch unerschöpflich sind, wie Sonnenenergie, Windenergie und Wasserkraft. Sie belasten die Umwelt weniger und tragen nicht zur Erschöpfung natürlicher Ressourcen bei.\\
    \textbf{Nicht erneuerbare Energien} sind Energiequellen, die begrenzt sind und sich nicht schnell oder gar nicht regenerieren, wie fossile Brennstoffe (Kohle, Erdöl, Erdgas) und Atomenergie. Ihre Nutzung kann Umweltverschmutzung verursachen und die Erschöpfung der Ressourcen beschleunigen.
}

\textbf{3.} Welche Energieträger denkst du werden in der Schweiz genutzt, um Strom zu produzieren?

\linebox{2}{%
    68 \% Wasser, 18,5 \% Kernenergie, 11,5 \% neue erneuerbare Energien (Sonne, Wind, Biomasse, Kleinwasserkraft) und 1.9 \% fossile Energieträger.
}

\textbf{4.} Welches denkst du ist der Energieträger, mit dem in der Schweiz am meisten Strom produziert wird?

\linebox{1}{%
    Der meiste in der Schweiz produzierte Strom stammt aus Wasserkraftwerken (ca. 62 \%).
}

\textbf{5.} Welcher Energieträger denkst du, wird weltweit am meisten genutzt, um Strom zu produzieren?

\linebox{2}{%
    Die wichtigste erneuerbare Energiequelle ist die Wasserkraft. Weltweit wird der grösste Anteil des Stroms jedoch aus fossilen Energieträgern gewonnen.
    Dabei führen Öl (ca. 31 \%), Kohle (ca. 27 \%) und Gas (ca. 23 \%) die Liste an.
}
